祠堂高球場逼爆冇王管 限聚地如何界定 官員懵盛盛

祠堂高球場逼爆冇王管
限聚地如何界定 官員懵盛盛

【本報訊】無科學基礎的禁止群組聚集法令生效兩日，已出現多宗懷疑違例的個案，包括新界祠堂百人婚宴及高球練習場密集練開球。負責法例的食物及衞生局官員昨日嘗試解釋法例，卻始終未能說清楚祠堂喜酒有否違法。有立法會議員質疑條文不清，令公眾認為政府執法不公，若有人因法例漏洞聚集，法例原有的防疫功能便大打折扣。

記者：張雅婷 郭美華 梁德聰

民建聯前北區區議員鄧根年胞弟周日娶新抱，在松嶺鄧公祠外筵開廿圍，逾百賓客聚集，警方當晚接獲投訴後到場調查，僅口頭警告了事。鄧根年埋怨，政府公佈新規例太倉卒，「一早嗌咗人、派咗帖，冇可能叫人走，失禮人哋嘛！」他又說，原本30圍變成10多圍，僅幾個人坐一圍，「已經減少好多人，自己一個family（家庭）、親戚，已經cut咗好多（人），冇辦法，傳統嘢，擇咗日子，唔可以唔做」。

法例禁止在公眾地方多於四人的聚集，食物及衞生局副秘書長陳偉基於香港電台節目上被問及祠堂喜酒有否違規，他續指，即使是私人物業，只要公眾人士可以自由進入，即屬公眾地方。他又重複一次針對餐飲業務處所的規例，包括每枱不能坐多於四人，枱與枱之間須相隔最少1.5米，但始終沒有說明周日晚的祠堂喜酒有否違法，僅稱法例生效首日，有部分場所管理人員不熟習，當局會加以提點。

熟悉鄉郊事務的立法會議員朱凱廸預告，未來兩個月是圍村祭祀高峯期，對新檢疫條例執行是一大考驗。縱使新檢疫條例放寬祭祀群體人數至20人，但相信仍會有不少人不守規矩。

除了新界祠堂「冇王管」，私人擁有的康樂場所亦成法律漏洞。位於馬鞍山的烏溪沙白石高爾夫球場周日有60多條球道爆滿，球道間距不足1.5米。而暫時停開的65個私人遊樂場地契約用地康樂體育設施，又是否受規管？食衞局截稿前未有回覆。

食環署人員到百人婚宴現場大消毒。讀者提供圖片

大狀指條文不清晰

相關新聞：高拔陞：醫院爆煲 病人或回家隔離

大律師李安然表示，私人遊樂場地契約的所處，高爾夫球場屬灰色地帶。他解釋，若處所只招待會員，需視乎如何成為會員。他舉例，若凡18歲或以上人士都可成為會員，有關人士屬部份公眾人士，受法例規管，情況就如戲院一樣，若某電影只限18歲或以上人士觀看，在此情況下，等同開放予部份公眾人士。本報記者昨日以顧客身份致電白石高球場查詢，職員指毋須成為會員都可到場打球，意味已符合法例所涵蓋的範圍。

本身是大律師的公民黨立法會議員陳淑莊就認為，條文欠清晰。以祠堂喜酒為例，難以證明祠堂婚宴是否不允許公眾進入，「祠堂有幾咁private？真係不得而知」。她強調要尊重私人地方，不能貿然入內執法，但政府需有更多具體例子解釋，「如果欠具體例子，就會畀市民覺得執法不公，欠清晰指引」。她續說，立法原意是要減少人群聚集，但若因為條文不清而令有人可以聚集，恐令本身的防疫功能大打折扣。

截至昨日凌晨零時，食環署共視察了3,200多間餐飲業務處所，作出約共280次提示，主要關乎未有為進入餐飲業務處所的顧客量度體溫、餐桌之間距離尚未符合有關規定；並巡察了100多次熟食及小食小販攤檔和1,500多次熟食及小食街市攤檔，作出約共110次提示。警方亦處理278宗違反指示的報告，發出55次口頭勸喻。